土地供應專責小組明日(16/11)開會討論重置葵青貨櫃碼頭或發展上蓋

屌你睇到就火滾, 趕緊essay都要開個post: 港共大小交椅洲填海就拉埋梅窩做東大愚, 老懵董個團結香港基金整啲研究吹兩句又煲起佢填到中部水域/ Western Harbour 外海搬過去長洲, 望住港英規劃左抄右抄fit落奶共agenda當自己政績

2017年11月16日 星期四
地產
土地專組 今研葵青貨櫃碼頭搬遷
為趕及明年初展開公眾諮詢，土地供應小組今加會討論搬遷葵青貨櫃碼頭問題。消息指，政府認為重置碼頭未嘗不是提升港口設施及騰出市中心土地的方案，將涉及380公頃用地。

土地供應專責小組今日舉行第4次會議，消息人士指，會議將討論兩個土地供應選項，包括重置葵青貨櫃碼頭或作上蓋發展，以及善用現有土地，包括改劃土地、市區重建以及綜合發展區等項目。

可騰出380公頃地發展

現時本港有9個貨櫃碼頭，佔地約279公頃，由5間私人營運商分別持有，而周邊有100公頃土地作為港口後勤用途，則是透過短期租約形式出租，租約期不多於7年。

消息指，政府過往曾經研究過現時貨櫃碼頭原址擴建，並不具成本效益，故此認為近年有建議將碼頭重置至其他地方，未嘗不是可以支持港口持續發展的替代方案，亦都可以騰出市區中心約380公頃土地作發展。

事實上，過往團結香港基金曾建議在長洲南填海2,200公頃以重置葵青貨櫃碼頭，以騰出大批土地興建資助房屋等，該會又認為現時碼頭運作已經不足夠物流長遠發展需要；而皇家測量師學會亦曾建議，將葵青貨櫃碼頭發展成本港第3個核心商業區。

雖然當局認為重置碼頭並非無先例，但中間需要考慮土地業權、新碼頭選址、財經可行性等種種因素，又認為如果要避免對現時碼頭運作構成影響，就需要分期落實搬遷計劃，包括進行土地平整及基建等，故此只能夠作為長遠土地供應措施。

據資料顯示，目前葵青貨櫃碼頭的5間營運商，包括長和（00001）旗下香港國際貨櫃碼頭、九倉（00004）等旗下現代貨箱碼頭等。

碼頭上蓋建屋 難度高

至於在碼頭上蓋發展房屋，建議在貨櫃場地區上空20至30米搭建平台並興建住宅，而下方則繼續作貨櫃存放。消息指，預計有關方案的成本及技術難度都會極高，包括碼頭的結構能否承受打樁工程的影響，而在上蓋興建的住宅亦未必與周邊環境協調，例如現時部分碼頭用作存放危險品。

雖然現時政府評估，在上蓋發展所牽涉及改劃程序只有一年半，但由於需要得到業權人同意，包括雙方就發展模式有否參與權等有共識，亦不容易達成。

撰文:
余敏欽

據了解當局認為重置葵青貨櫃碼頭或要填海 非史無前例

消息：當局認為貨櫃碼頭上蓋建屋成本及難度極高

覓地小組未同意填海

土地小組今商貨櫃碼頭地選項
重置或需時20年 上蓋建樓困難多

連登個字數限制定個counter係咪廢? 剩餘成幾百粒字都"內容太長"

求其Search到RICS都算畀到啲正常建議落臭港2030+, 唔知HKIS近年點呢

又係求其search到關於膠鐵一地兩檢利用葵青貨櫃碼頭(不過係送晒畀鹽田港)同PLA昂船洲基地嘅另類提議...